\FIPI{2016}{5}{11}

Первая труба пропускает на 8 литров воды в минуту меньше, чем
вторая. Сколько литров воды в минуту пропускает первая труба, если
резервуар объемом 180 литров она заполняет на 8 минут дольше, чем
вторая труба?

\begin{solution}

Пусть первая труба пропускает $x$ литров воды в
минуту, тогда по условию, вторая пропускает $x + 8$ литров воды в
минуту. Таким образом, чтобы заполнить резервуар объемом $180$ литров
первой трубе потребуется $180/x$ минут, а второй $180/(x+8)$. По
условию, первой трубе потребуется на $8$ минут больше. Запишем
уравнение:

\begin{align*}
  \frac{180}{x} - \frac{180}{x+8} = 8\\
  x^2 + 8x - 180 = 0
\end{align*}
Уравнение имеет два корня -- $x_1 = -18$, которое не подходит по смыслу задачи,
и $x_2 = 10$, который является ответом.

\Answer{} 10

\end{solution}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

